﻿ Khi nữ công_nhân làm_đẹp
Thanh_Hà , cô công_nhân may , rụt_rè giấu đôi tay sau lưng : “ Tay mình như dùi_đục ấy , xấu lắm ! ” . Bạn_bè thúc_giục : “ Vẽ móng đại đi . Món mới_đó , lâu mới có dịp làm_đẹp mà ” .
Qua mấy nước sơn nền , một chú cá , rồi 10 chú cá_vàng bé xíu tung_tăng bơi_lội trên đôi tay của Thanh_Hà . Như xóa đi mặc_cảm , cô nàng thú_thật : “ Từ nhỏ đến lớn mới sơn móng tay lần đầu_tiên . Làm_sao giữ cho không bị hư nhỉ ? ” .
Khu_vực cắt tóc có_lẽ đông nhất . Các nàng xếp_hàng dài chờ đến lượt mình khiến hơn 20 giáo_viên , thợ cắt tóc cắt liên_tục mỏi cả tay . Một điều lạ : hầu_như tóc bạn nào cũng dài quá vai và chọn cắt kiểu so_le hình chiếc lá ( ảnh ) .
“ Không biết có hợp với khuôn_mặt mỗi bạn hay không nhưng để tóc dài chải hết ra phía sau là kiểu chung của chúng_tôi . Thứ nhất : không có thời_gian đi tiệm chăm_sóc tóc hoài , thứ_hai : thu_nhập cũng không cho_phép vào khoản ấy ” - nhiều bạn bộc_bạch .
Ngắm_nghía lẫn kiểm_định chất_lượng qua năm người được trang_điểm , Ngọc_Khánh ( 30 tuổi ) mới quyết_định trang_điểm gương_mặt của mình và reo lên : “ Đẹp ghê ! Mình còn không nhận ra mình ” .
Và một điều ý_nghĩa hơn , đúng hôm_nay 8-3-2006 , Nhà_văn_hóa Phụ_nữ kết_hợp với Trung_tâm sinh_hoạt công_nhân_viên Khu_chế_xuất Tân_Thuận sẽ khai_giảng khóa học đầu_tiên cho chị_em nữ công_nhân , với các lớp kỹ_năng thực_dụng : trang_điểm đời_thường , trang_điểm cô_dâu , làm móng tay , trang_trí móng tay , nghệ_thuật cắm hoa , cắt tóc ...
“ Không_chỉ đem lại cho các nữ công_nhân những kỹ_năng làm_đẹp cần_thiết mà_còn là một nghề phụ có_thể kiếm thêm thu_nhập ” - bà Minh_Quyên nhấn_mạnh . Cô bạn bộc_bạch : “ Đi làm không ai trang_điểm cả . Thường tụi mình chỉ trang_điểm nhẹ khi đi tiệc , mà lâu lắm mới có . Lúc đó cả đám quẹt quẹt đại chứ có biết gì đâu ” .
Tôi thử làm một cuộc phỏng_vấn nhỏ trên 30 công_nhân nữ xa nhà có_mặt tại khu_vực trang_điểm . Chỉ hai bạn cho_biết có son môi nhưng rất hiếm khi dùng , một bạn có cây chì kẻ chân_mày “ vì bẩm_sinh chân_mày của mình lợt nhớt ” .
Những tấm phông màn của một studio dã_chiến được kéo qua kéo_lại liên_tục . Những cô nàng công_nhân sau khi làm_đẹp biến thành “ thiên_nga ” đã không ngại_ngần ngồi vào ghế chụp 1-2 kiểu ảnh chân_dung làm kỷ_niệm . 10.000 đồng/kiểu ảnh .
Thùy_Trang , công_nhân lắp_ráp điện_tử , đã cao_hứng chụp đến mấy kiểu . “ Hôm_nay thấy mình đẹp quá nên xài sang chứ mỗi ngày tiền ăn của mình chỉ có 2.000 - 6.000 đồng thôi ” .
“ Đây là cuộc hẹn_hò đầu_tiên với anh_ấy . May quá mình được làm_đẹp thấy tự_tin ghê ” , Lan_Mi ( quê ở Bến_Tre ) bẽn_lẽn cho_biết khi một bạn_trai ngồi trên xe_đạp đang chờ .
Các gian_hàng khác hướng_dẫn nấu_ăn , trình_bày món ăn , cắm hoa , chải bới tóc … cũng hoạt_động liên_tục dành cho sở_thích của từng bạn . “ Đây là món quà của tập_thể giáo_viên dành cho chị_em nữ công_nhân nhân ngày 8-3 ” - bà Trương_Minh_Quyên , giám_đốc Nhà_văn_hóa Phụ_nữ TP.HCM , nói về ý_nghĩa của chương_trình .
TỐ_OANH
